# Cбор диагностики Glaber 
# Сервер

## 1.Падения сервера
При возникновении дефектов в сервере, которые ведут к падению сервера, сервер оставляет в журналах подробную информацию о точке в коде, в которой произошло падение. 

Обычно в последних 2000 строчках содержатся все необходимые данные. Поэтому получить такой лог можно командой 
```
tail -n 2000 /var/log/zabbix/zabbix_server.log 
```

Эту информацию, а также информацию о содержании регистров и указателей нужно приложить в issue / оптправить разработчикам

## 2.Проблемы с логикой сбора метрик, поллингом, работы триггеров

В случаях, когда результаты обработки метрик отличаются от ожидаемых, полезно собрать логи, касающиеся шагов обработки метрики.
Логирование одной метрики касается только одной метрики и безопасно может делаться «на ходу» даже на очень высоко нагруженных конфигурация.

Для этого в интерфейс **Администрирование—>Отладка**  ( **Administartion->Debug** ) нужно указать идентификатор проблемной метрики в поле **Debug Item** или триггера в поле **Debug Tigger**. 
Указывать нужно ID (идентификатор) объекта, который можно скопировать в строке URL браузера при реадктировании метрики или триггера.

Перезапуска сервера не требуется, сервер сразу начнет писать отладку только указанной метрики в лог файл (типично это /var/log/zabbix/zabbix_server.log)

Нужно собрать журнал за период времени равный 3-5 интервалам сбора метрики. Аналогичным образом можно сделать логгирование функционала триггера.
В issue или разработчикам предоставить отладочную информацию из лога: 
``` 
cat /var/log/zabbix/zabbix_server.log | grep debug
```
При перезагрузке сервера отладочная инфомрмаяция перестанет собироваться. Если требуется информация с момента старта сервера, то можно включить отладку для метрики или триггера на уровне конфигурации сервера в **zabbix_server.conf** файле: 

```
DebugItem=234525
DebugTrigger=3456453
```
Функционал выборочной отладки включается путем включение модуля Сustom Debug. 
[https://docs.glaber.io/extending/](../extending/index.md)

## 3. Веб интерфейс и API:

При возникновении ошибок информация о точке и стеке вызова есть в error журнале веб сервера. Эту информацию необходимо приложить в issue.
Также можно включить режим отладки в UI и при нажатии на кнопку Отладка (Debug) получить журнал работы с API и статистику SQL запросов.

## 4. Дополнительные источники для отладочной инфрмации

Сервер периодически делает дамп Кеша значений. Кеш значений сохраняется в jsonl формате со сжатием .gz.

C помощью утилит zcat и  grep по идентификатору метрики можно выбрать актуальные но момент сохранения кеша значений метрики по идентификатору.

## 5. Диагностика проблем с низкой производительностью сервера

Запустить команду strace: 
```
timeout strace  -w -c p <номер пид нужного процесса>
```
такая соберет статистику, сколько реального времени проводит тот или иной процесс в системных вызовах

```
timeout strace  -c p <номер пид нужного процесса>
```
Аналогично, но - сколько системного времени.

Также полезно предоставить вывод команды 
```
top -c 
```
